[{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "1",
  "question": "不少咖啡店都有提供報章供顧客在店內免費閱讀。(a) 試解釋這些報章屬免費物品還是經濟物品。(b) 試解釋這些報章屬私用品還是共用品。",
  "answer": "(a)這些報章的數量不足以滿足所有人的慾望，人們想得到更多，因此屬經濟物品。(b)當一個顧客閱讀報章時，他可排除其他人閱讀該份報章，同時留給其他人閱讀的報章的數量會減少，因此這些報章在消費時具排他性和競爭性，屬私用品。",
  "marks": "(a)這些報章的數量不足以滿足所有人的慾望，人們想得到更多，因此屬經濟物品。(2分)(b)當一個顧客閱讀報章時，他可排除其他人閱讀該份報章，同時留給其他人閱讀的報章的數量會減少，因此這些報章在消費時具排他性和競爭性，屬私用品。(2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "2",
  "question": "以下是甲廠商在改變所有權形式前後的特徵︰(a)指出甲廠商在轉變前後分別所屬的所有權形式。(b)除了有限債務責任，解釋甲廠商轉變所有權形式的兩項好處。",
  "answer": "(a)轉變前︰合夥。轉變後︰私人有限公司(b)- 甲廠商成為一獨立法人，公司有獨立法律地位。- 甲廠商的企業延續性變得較長，因為股東的退休、破產或死亡並不會影響公司的延續性，這對公司的長遠計劃和發展有利。- 甲廠商會有較廣的資金來源，例如可透過發行股票和債券來籌集資金。- 任何合理答案",
  "marks": "(a)轉變前︰合夥。(1分)轉變後︰私人有限公司(1分)(b)- 甲廠商成為一獨立法人，公司有獨立法律地位。- 甲廠商的企業延續性變得較長，因為股東的退休、破產或死亡並不會影響公司的延續性，這對公司的長遠計劃和發展有利。- 甲廠商會有較廣的資金來源，例如可透過發行股票和債券來籌集資金。- 任何合理答案(最高4分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "3",
  "question": "王先生是某時裝店的東主。他聘用了數名售貨員及一名會計文員協助他經營該店舖。王先生以底薪加佣金向售貨員支薪及以計時工資向會計文員支薪。(a)王先生的時裝店實施了哪一類分工？寫出一項分工的好處。(b)從王先生的角度出發，解釋(i)以底薪加佣金向售貨員支薪；及(ii)以計時工資向會計文員支薪的一項優點。",
  "answer": "(a)複雜分工。好工的好處︰- 知人善任- 工多藝熟- 節省訓練的時間- 節省轉換工作崗位的時間- 促進生產過程的機械化- 節省生產工具的使用- 任何合理答案(b)(i)- 售貨員的工作熱誠較高。- 由於售貨員多會更努力工作以賺取更多佣金，監察他們的表現的成本較低。- 任何合理答案(ii)- 由於工資是按時間來計算，這可減低量度會計文員產出的成本。- 由於會計文員毋須急於增加產量以賺取更多收入，這可降低監控產品質素的成本。- 任何合理答案",
  "marks": "(a)複雜分工(1分)好工的好處︰- 知人善任- 工多藝熟- 節省訓練的時間- 節省轉換工作崗位的時間- 促進生產過程的機械化- 節省生產工具的使用- 任何合理答案(最高1分)(b)(i)- 售貨員的工作熱誠較高。- 由於售貨員多會更努力工作以賺取更多佣金，監察他們的表現的成本較低。- 任何合理答案(最高2分)(ii)- 由於工資是按時間來計算，這可減低量度會計文員產出的成本。- 由於會計文員毋須急於增加產量以賺取更多收入，這可降低監控產品質素的成本。- 任何合理答案(最高2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "4",
  "question": "下表顯示甲廠商生產某物品的情況。寫出邊際回報遞減定律，並解釋上述數據能否說明邊際回報遞減定律適用於甲廠商。",
  "answer": "邊際回報遞減定律是指，在短期內，當可變生產要素的數量不斷增加，但固定生產要素的數量維持不變時，在其他因素不變的情況下，邊際產量最終會下跌。上述數據不能說明邊際回報遞減定律適用於甲廠商。邊際回報遞減並沒有出現，因為當勞力的數量上升，邊際產量上升。",
  "marks": "邊際回報遞減定律是指，在短期內，當可變生產要素的數量不斷增加，但固定生產要素的數量維持不變時，在其他因素不變的情況下，邊際產量最終會下跌。(2分)上述數據不能說明邊際回報遞減定律適用於甲廠商。邊際回報遞減並沒有出現，因為當勞力的數量上升，邊際產量上升。(3分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "5",
  "question": "甲國物品X的市場處於不均衡狀態。有人建議政府取消對物品X設定的有效價格下限，以解決市場不均衡及改善經濟效率。以圖輔助，說明上述建議如何令物品X的市場回復均衡及達致有效率。",
  "answer": "當取消對物品X設定的有效價格下限，市場會回復至均衡狀態。物品X的價格會由P0下降至P1，而交易量會由Q0上升至Q1，價格下限所導致的盈餘會消失。在Q1，邊際利益(MB)等於邊際成本(MC)。設定價格下限所導致的淨損失會消失，總社會盈餘會達到最大，市場達致有效率。",
  "marks": "當取消對物品X設定的有效價格下限，市場會回復至均衡狀態。物品X的價格會由P0下降至P1，而交易量會由Q0上升至Q1，價格下限所導致的盈餘會消失。(2分)在Q1，邊際利益(MB)等於邊際成本(MC)。設定價格下限所導致的淨損失會消失，總社會盈餘會達到最大，市場達致有效率。(2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "6",
  "question": "下表顯示香港在2012年及2013年的本地生產總值的資料。香港居民在2012年的生活水準是否必定低於2013年？列舉兩項理由解釋你的答案。",
  "answer": "否，因為。- 2012年的人口數目可能較少，因此人均本地生產總值可能較高。- 2012年香港居民享有的閒暇時間可能較多。- 2012年的收入分配可能較平均。- 2012年的資本物品在總產出中可能佔一個較低的比例。- 2012年沒有上報政府的生產活動可能較多。- 2012年的環境質素可能較佳。- 任何合理答案",
  "marks": "否，因為(1分)- 2012年的人口數目可能較少，因此人均本地生產總值可能較高。- 2012年香港居民享有的閒暇時間可能較多。- 2012年的收入分配可能較平均。- 2012年的資本物品在總產出中可能佔一個較低的比例。- 2012年沒有上報政府的生產活動可能較多。- 2012年的環境質素可能較佳。- 任何合理答案(最高4分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "7",
  "question": "假設某銀行系統的法定儲備比率為20%，而銀行持有$1,000的超額儲備。公眾沒有持有現金。(a)以下是該銀行系統的資產負債表，試在表中填上適當的數字。(b)假設有人從銀行系統提取了$1,000，並以現金持有，而銀行不再持有超額儲備。計算銀行系統在存款收縮過程完成後的貨幣基礎及貨幣供應。",
  "answer": "(a)(b)貨幣基礎 = 市面流通的現金 + 銀行儲備= $1,000 + ($1,750  $1,000) = $1,750。貨幣供應 = 市面流通的現金 + 銀行存款= $1,000 + $3,750 = $4,750",
  "marks": "(a)(4分)(b)貨幣基礎 = 市面流通的現金 + 銀行儲備= $1,000 + ($1,750  $1,000) = $1,750。(2分)貨幣供應 = 市面流通的現金 + 銀行存款= $1,000 + $3,750 = $4,750(2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "8",
  "question": "下表顯示甲國和乙國每單位資源的產出。(a)解釋哪國生產蕃茄有絕對優勢。(b)解釋哪國生產蕃茄有比較優勢。(c)假設兩國每交易1單位蕃茄的運輸成本相等於0.5單位香蕉。兩國之間有可能進行互惠互利的貿易嗎？試解釋。",
  "answer": "(a)乙國生產蕃茄有絕對優勢，因為乙國以每單位資源所能生產的蕃茄數量多於甲國。(b)甲國生產1單位蕃茄的機會成本是1.5單位香蕉，而乙國生產1單位蕃茄的機會成本是1.25單位香蕉。由於乙國生產蕃茄的機會成本較低，乙國生產蕃茄有比較優勢。(c)對兩國皆有利的貿易比率範圍(以1單位蕃茄計算)應介乎1.25單位至1.5單位香蕉之間，因此兩國交易1單位蕃茄的總貿易獲益為0.25單位香蕉。若兩國每交易1單位蕃茄的運輸成本是0.5單位香蕉，這超過了總貿易獲益，兩國之間不可能進行互惠互利的貿易。",
  "marks": "(a)乙國生產蕃茄有絕對優勢，因為乙國以每單位資源所能生產的蕃茄數量多於甲國。(2分)(b)甲國生產1單位蕃茄的機會成本是1.5單位香蕉，而乙國生產1單位蕃茄的機會成本是1.25單位香蕉。由於乙國生產蕃茄的機會成本較低，乙國生產蕃茄有比較優勢。(3分)(c)對兩國皆有利的貿易比率範圍(以1單位蕃茄計算)應介乎1.25單位至1.5單位香蕉之間，因此兩國交易1單位蕃茄的總貿易獲益為0.25單位香蕉。若兩國每交易1單位蕃茄的運輸成本是0.5單位香蕉，這超過了總貿易獲益，兩國之間不可能進行互惠互利的貿易。(4分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "9",
  "question": "香港吸煙與健康委員會於2015年初促請政府於下個財政年度將煙草稅調高100%，由現時每包香煙$38增加至$76。不過，一些報販強烈反對該建議，因為售賣香煙是他們的主要收入來源。(a)以圖輔助，解釋在甚麼情況下，報販出售香煙的總收入(包括稅項)會因煙草稅增加而減少。(b)有些人提出將煙草稅調高一倍可能會助長未完稅香煙的售賣。毋須以圖輔助，解釋這會如何影響未完稅香煙的價格和交易量。(c)該煙草稅是累進稅、累退稅還是比例稅？這類稅會如何影響收入分佈？試解釋。(d)你認為調高煙草稅會增加政府稅收嗎？舉出一個原因支持你的答案。",
  "answer": "(a)增加煙草稅會導致香煙的供應下降。價格會上升，而交易量會下降。若香煙的需求屬有彈性，價格上升導致的總收入增加會小於交易量下降導致的總收入減少。報販出售香煙的總收入(包括稅項)會減少。(b)完稅香煙與未完稅香煙屬代替品。當完稅香煙的價格因加稅上升，對未完稅香煙的需求會上升，價格和交易量因此會上升。(c)累退稅。由於同一金額的稅項佔低收入階層的收入的比例較高收入階層高，這會令收入分配更不平均。(d)會。吸煙者一般對香煙上癮，他們對香煙的需求彈性傾向較低。將煙草稅調高一倍會導致需求量以小於相應比例的幅度下降。政府稅收會增加。或。不一定。調高煙草稅可能令部分吸煙者改為購買未完稅香煙。完稅香煙的需求會下降，交易量會減少。政府稅收可能會減少。或任何合理答案",
  "marks": "(a)增加煙草稅會導致香煙的供應下降。價格會上升，而交易量會下降。若香煙的需求屬有彈性，價格上升導致的總收入增加會小於交易量下降導致的總收入減少。報販出售香煙的總收入(包括稅項)會減少。(4分)(b)完稅香煙與未完稅香煙屬代替品。當完稅香煙的價格因加稅上升，對未完稅香煙的需求會上升，價格和交易量因此會上升。(3分)(c)累退稅。(1分)由於同一金額的稅項佔低收入階層的收入的比例較高收入階層高，這會令收入分配更不平均。(2分)(d)會。吸煙者一般對香煙上癮，他們對香煙的需求彈性傾向較低。將煙草稅調高一倍會導致需求量以小於相應比例的幅度下降。政府稅收會增加。(3分)或。不一定。調高煙草稅可能令部分吸煙者改為購買未完稅香煙。完稅香煙的需求會下降，交易量會減少。政府稅收可能會減少。(3分)或任何合理答案(3分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "10",
  "question": "在2015年施政報告中，政府提出多項人口政策，以下是其中一些主要措施：1. 加強託兒服務，更好地支援有意就業的婦女 2. 推行試驗計劃，吸引已移居海外的中國籍香港永久性居民的第二代回港發展(a)假設政府推出以上措施後，投入勞動市場的新勞工全部都獲聘用，亦沒有取代現有的工人。解釋這會如何影響香港的失業率。(b)假設政府推出以上措施後，一些出現勞工短缺的行業發現在現行的工資率下，它們能較以往聘請更多工人。以一供需圖輔助，解釋這現象。(c)運用機會成本的概念，解釋為甚麼政府加強託兒服務有助鼓勵家庭主婦投入勞動市場。",
  "answer": "(a)失業率 = 失業人口 / 勞動人口 100%。當勞動人口增加，而失業人口維持不變，失業率會下降。(b)這些政策令勞力供應增加，在現行的工資率，勞工的短缺減少。(c)當家庭主婦選擇投入勞動市場，她們需要處理照顧子女的安排，若政府加強託兒服務，例如提供更多資源或資助託兒的開支，家庭主婦投入勞動市場的成本會較低，更多家庭主婦會願意投入勞動市場。",
  "marks": "(a)失業率 = 失業人口 / 勞動人口 100%。當勞動人口增加，而失業人口維持不變，失業率會下降。(3分)(b)這些政策令勞力供應增加，在現行的工資率，勞工的短缺減少。(2分)(c)當家庭主婦選擇投入勞動市場，她們需要處理照顧子女的安排，若政府加強託兒服務，例如提供更多資源或資助託兒的開支，家庭主婦投入勞動市場的成本會較低，更多家庭主婦會願意投入勞動市場。(3分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "11",
  "question": "細閱以下的新聞節錄。歐元區2014年12月的通脹率出現負數，是近五年來第一次。歐洲中央銀行的目標是維持大約2%的通脹率，外界估計歐洲中央銀行會購買政府債券。(a)人們擔心歐元區會再次步入經濟衰退。除了一般物價水平下降外，舉出在經濟衰退時會出現的兩個經濟現象。(b)以總供需圖輔助，解釋中央銀行購買政府債券如何影響短期中的物價水平。(c)根據貨幣數量論，解釋中央銀行購買政府債券如何影響長期中的物價水平。",
  "answer": "(a)- 商業信心、投資、消費及生產水平下降- 失業率上升- 實質本地生產總值下降(b)中央銀行購買政府債券會增加貨幣供應。利率會下降。投資和消費支出會增加。總需求會增加。在短期中，物價水平會上升。(c)貨幣數量論：MV = PY，其中M = 貨幣存量，V = 貨幣流通速度，P = 物價水平及Y = 實質產出。在長期中，V和Y都被假設維持不變。中央銀行購買政府債券會增加貨幣供應。貨幣供應增加會導致物價水平以相同的百分比上升。",
  "marks": "(a)- 商業信心、投資、消費及生產水平下降- 失業率上升- 實質本地生產總值下降(最高2分)(b)中央銀行購買政府債券會增加貨幣供應。利率會下降。投資和消費支出會增加。總需求會增加。在短期中，物價水平會上升。(5分)(c)貨幣數量論：MV = PY，其中M = 貨幣存量，V = 貨幣流通速度，P = 物價水平及Y = 實質產出。在長期中，V和Y都被假設維持不變。中央銀行購買政府債券會增加貨幣供應。貨幣供應增加會導致物價水平以相同的百分比上升。(4分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "12",
  "question": "下表顯示美元兌歐元的匯率變動。(a)假設歐洲家具(以歐元計算)的價格維持不變。以圖輔助，解釋以上匯率變動在甚麼情況下會導致美國進口歐洲家具的總支出(以美元計算)增加。(b)假設美國貨品(以美元計算)的價格維持不變，而美國從歐洲進口的貨品總值(以美元計算)增加。美國對歐洲的有形貿易差額會如何受到影響？試解釋。(c)在聯繫匯率制度下，以上匯率的變動會如何影響到歐洲旅遊的香港人數目？試解釋。",
  "answer": "(a)歐元兌美元貶值。歐洲家具的價格(以美元計算)會下降，需求量會上升。若美國對進口歐洲家具的需求屬有彈性，需求量上升的百分比會大於價格下降的百分比。美國進口歐洲家具的總支出(以美元計算)會增加。(b)有形貿易差額 = 貨物出口的價值 – 貨物進口的價值。當美元兌歐元升值，美國出口到歐洲的家具的價格(以歐元計算)會上升，需求量會下降。由於美國物品(以美元計算)的價格維持不變，需求量下降會導致美國出口到歐洲的貨物價值(以美元計算)下降。貨物的總出口價值下降，而貨物的總進口價值上升，因此美國對歐洲的有形貿易差額會惡化。(c)在聯繫匯率制度下，歐元兌港元貶值。香港人到歐洲旅遊的成本(以港元計算)會下降，更多香港人會到歐洲旅遊。",
  "marks": "(a)歐元兌美元貶值。歐洲家具的價格(以美元計算)會下降，需求量會上升。若美國對進口歐洲家具的需求屬有彈性，需求量上升的百分比會大於價格下降的百分比。美國進口歐洲家具的總支出(以美元計算)會增加。(4分)(b)有形貿易差額 = 貨物出口的價值 – 貨物進口的價值。當美元兌歐元升值，美國出口到歐洲的家具的價格(以歐元計算)會上升，需求量會下降。由於美國物品(以美元計算)的價格維持不變，需求量下降會導致美國出口到歐洲的貨物價值(以美元計算)下降。貨物的總出口價值下降，而貨物的總進口價值上升，因此美國對歐洲的有形貿易差額會惡化。(4分)(c)在聯繫匯率制度下，歐元兌港元貶值。香港人到歐洲旅遊的成本(以港元計算)會下降，更多香港人會到歐洲旅遊。(3分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "13",
  "question": "某國的電力由單一電力公司供應。下圖顯示該公司面對的需求曲線。(a)該電力公司實施簡單壟斷定價，其平均生產成本是固定的。(i)以上圖輔助，解釋該電力公司如何決定其利潤極大化產量及價格。(ii)這定價安排是否有效率？以上圖輔助，解釋你的答案。(b)該電力公司推出一項回扣計劃，每月用電量不多於某度數的住戶會獲回扣優惠。解釋這計劃是否構成價格分歧。(c)有人建議政府應逐步開放電力市場，並設立競爭政策。(i)開放市場後，新的供應商須使用現有電網才可輸電。若原有的電力公司拒絕開放電網，該電力公司可能涉及哪種反競爭行為？試解釋。(ii)就電力市場，舉出一項設立競爭政策的關注事項。",
  "answer": "(a)(i)該電力公司會於邊際收入等於邊際成本的水平生產(即Qm)，然後利用需求曲線找出和這個數量相應的價格(即Pm)。(ii)否，因為當產出水平為Qm時，邊際利益大於邊際成本，淨損失會出現。(b)是，因為電力公司在生產成本相同的情況下，根據出售的電力數量的不同而收取不同價格。或。任何合理答案(c)(i)該具支配地位的電力公司拒絕競爭對手使用它的必要設施，導致競爭對手不能進入市場與它競爭，該公司可能涉及透過拒絕供應必要設施以濫用支配優勢。(ii)原有的電力公司可能享受規模經濟，設引入競爭政策令市場由多個廠商瓜分，導致各廠商的產量都減少，平均生產成本或因而增加。或任何合理答案",
  "marks": "(a)(i)該電力公司會於邊際收入等於邊際成本的水平生產(即Qm)，然後利用需求曲線找出和這個數量相應的價格(即Pm)。(2分)(ii)否，因為當產出水平為Qm時，邊際利益大於邊際成本，淨損失會出現。(2分)(b)是，因為電力公司在生產成本相同的情況下，根據出售的電力數量的不同而收取不同價格。(3分)或。任何合理答案(3分)(c)(i)該具支配地位的電力公司拒絕競爭對手使用它的必要設施，導致競爭對手不能進入市場與它競爭，該公司可能涉及透過拒絕供應必要設施以濫用支配優勢。(3分)(ii)原有的電力公司可能享受規模經濟，設引入競爭政策令市場由多個廠商瓜分，導致各廠商的產量都減少，平均生產成本或因而增加。(2分)或任何合理答案(2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "14",
  "question": "甲國和乙國擁有相同數量的資源。甲國用25%資源生產物品X及75%資源生產物品Y。乙國用50%資源生產物品X及50%資源生產物品Y。下表顯示兩國一年的總產出。(a)哪國生產物品X有比較優勢？(b)在圖1中繪畫甲國和乙國的生產可能曲線。(c)假設貿易比率為1單位物品X換取0.75單位物品Y。在圖1中顯示以下各項：(i)甲國和乙國貿易後的消費可能曲線(ii)乙國貿易後的生產點(iii)甲國貿易後的消費點，若甲國在貿易後消費的物品X數量與貿易前相同(d)甲國發明了新技術令它運用所有資源能夠生產400單位物品Y，而生產物品X的技術沒改變。兩國仍可能進行互惠互利的貿易嗎？以圖1輔助，解釋你的答案。(e)下表顯示甲國和乙國某年的人均實質本地生產總值及人類發展指數。舉出兩個導致甲國和乙國人類發展指數不同的原因。",
  "answer": "(a)甲國生產1單位物品X的機會成本是0.5單位物品Y，而乙國生產1單位物品X的機會成本是1單位物品Y。由於甲國生產物品X的機會成本較低，甲國生產物品X有比較優勢。(b)如圖中所示。(c)(i)如圖中所示。(ii)如圖中所示。(iii)如圖中所示。(d)兩國不可能進行互惠互利的貿易。如圖中所示，甲國和乙國的生產可能曲線的斜率相同，即兩國生產的機會成本相同。(e)甲國人民可能有較長的預期壽命。甲國人民的教育水平可能較高。",
  "marks": "(a)甲國生產1單位物品X的機會成本是0.5單位物品Y，而乙國生產1單位物品X的機會成本是1單位物品Y。由於甲國生產物品X的機會成本較低，甲國生產物品X有比較優勢。(2分)(b)如圖中所示。(2分)(c)(i)如圖中所示。(2分)(ii)如圖中所示。(1分)(iii)如圖中所示。(2分)(d)兩國不可能進行互惠互利的貿易。(1分)如圖中所示，甲國和乙國的生產可能曲線的斜率相同，即兩國生產的機會成本相同。(2分)(e)甲國人民可能有較長的預期壽命。(2分)甲國人民的教育水平可能較高。(2分)"
}]